\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Türkiye’de kamusal söylemde \\ gençlik kurgusunun değişimi} \\ Leyla Neyzi}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Türkiye’de kamusal söylemde \\ gençlik kurgusunun değişimi\footnote{Bu yazı için \underline{International Journal of Middle East Studies}’de yayınlanan “Object or Subject? The Paradox of ‘Youth’ in Turkey” (Neyzi 2001) gözden geçirilmiş ve güncelleştirilmiştir.} \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Prof. Dr. Leyla Neyzi, Sabancı Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Leyla Neyzi, Sabancı Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

UNDP gibi uluslararası kuruluşlar, gençliğin evrensel bir olgu olduğunu varsayarak 15-24 yaş grubunu ``genç'' olarak nitelendirmektedirler (UNDP 2008). Ama demografik bir kategori ile her toplumda kavramsallaştırılan ve anlamlandırılan yaş döngüleri birbirlerinden farklı olgulardır. Antropoloji çalışmalarının gösterdiği gibi, tarihsel olarak ve günümüzde de her toplumda yaş kavramı, yaşam döngüsü, farklı yaş grupları vardır; her ne kadar bu kategoriler çok farklı biçimlerde kavramsallaştırılsa ve yaşla ilgili deneyimler farklı yaşansa da (Bucholtz 2002, Durham 2000). Bu açıdan yaş, toplumu anlamak için sınıf, toplumsal cinsiyet ve etnisite kadar önemli ve araştırılması gereken bir kavram ve kategoridir. Özellikle Avrupa ve ABD'de tarih, sosyoloji ve psikoloji alanlarında yapılan çalışmalar, modernite sürecinde toplumda bir kategori olarak gençliğin (ve çocukluğun) öne çıktığını vurgulamışlardır (Gillis 1974, Steedman 1995). Bu çalışmalar, farklı modernite süreçlerinde gençliğin kavramsallaştırılması ve gençlerin deneyimlerinin karşılaştırılmalı olarak araştırılmasını da tetiklemiştir (Argenti 2007). 

Son yıllarda, küreselleşme, neoliberal ekonomik politikalar, ulus-devletin dönüşümü, uluslarötesi göç, düşük yoğunluklu çatışma ve illegal ekonomik aktivitelerin normalizasyonu, yeni iletişim teknolojileri, ve yaşı küçük olanların çoğunluğu oluşturduğu yeni metropoller, gençlik (ve çocukluk) konusunu yeniden gündeme getirmiştir. Sosyal bilimciler, postmodern, sömürge-sonrası küresel toplumda gençliğin (ve çocukluğun) kavramsallaştırılma, örgütlenme ve kendilerini ifade etme biçimlerinin değiştiğini öne sürerek güncel gençlik ve çocukluk araştırmalarının önemine işaret etmektedirler. Örneğin Jean ve John Comaroff (2005), sömürge-sonrası toplumlarda çelişkili bir biçimde, gençlerin bir yandan geleceğe yönelik beklentileri zayıflarken, diğer yandan örgütlenme ve toplumda belirleyici olma açısından güçlendiklerini belirtirler. Antropolojinin bir alt alanı olarak gelişen gençliğin ve çocukluğun antropolojisi, çocuk/genç mülteciler, çocuk/genç askerler, savaş sonrası toplumda çocuk/gençler,  çocuk/genç İslamcılar, çocuk/genç seks işçileri, çocuk/genç internet kullanıcıları, çocuk/genç popüler kültür üreticileri/tüketicileri gibi konulara yaratıcı biçimlerde eğilmektedir (Cole ve Durham 2008, Hoffman 2007).

Bu yazı, büyük ölçüde alt kültür kavramından yola çıkan gençlik araştırmalarının disiplinler arası bir bakış ve yaş, yaşam döngüsü ve kuşak kavramlarını da kapsayan daha geniş bir analitik çerçeveden yararlanabileceğini savunuyor. Türkiye örneği, hızlı toplumsal dönüşüm yaşayan, güçlü bir öncü kesime sahip, modernist gençlik kurguları benimsenirken yaşa dair geleneksel anlayışların da korunduğu ve öznelliğin kurgusunda grup kimliğinin merkezi bir rol oynadığı toplumlarda gençliği (ve çocukluğu) anlamak için kuşak kavramının yararlı olabileceğini gösteriyor. Karl Mannheim'in klasikleşmiş çalışmasına göre, aynı dönemde doğmuş bir yaş grubunun (\textit{cohort}) kuşak olarak adlandırılması, kimlik için belirleyici olan yetişme döneminde benzer bir deneyimi yaşamalarıyla ilintili (Mannheim 1952, Cole 2003). 

Türkiye'nin yakın tarihi, politik ve ekonomik gelişmeler açısından 1923-1950, 1950-1980 ve 1980 sonrası olarak üç dönemde incelenebilir. Bu yazıda, bu dönemlerin kamusal söylemde gençlik kurgusu ve bu kurgunun değişimi açısından da aydınlatıcı olduğunu gösteriyor ve bu üç dönem boyunca kamusal söylemde (erişkinlerin gözüyle) gençlik kurguları—ve kısaca da olsa gençlerin kendi deneyimleri—üzerinde duruyorum. Kamusal söylemde 1923-50 döneminde yeni ulusun gençlikte cisimleştiğini savunuyorum. 1950-80 arası dönemde ise gençlik, toplumsal söylemde asiler olarak yeniden kurgulanır. Söylemdeki değişikliğe rağmen, bu iki dönemde de eğitimli gençlik, ``halk'' adına yeni bir ulus inşa etme misyonuyla kendini özdeşleştirmeye devam eder. 1980 sonrası dönemde ise modernist gençlik kurgusu kesintiye uğrar. Toplum gençleri apolitik olarak nitelendirirken, gençler—en azından gençlerin bir kesimi—erişkinler tarafından kendilerine dayatılan misyona ve büyüklerle küçükler arasındaki hiyerarşiye meydan okuyarak kendilerini daha çok ve yeni yollardan ifade etmeye başlarlar. 
\\
\subsubsection*{Türkiye toplumunda yaş kavramı}
Yaş kavramı, yaşam döngüsü ve yaş grupları (ki bunlara kuşak kimliği de dahil), Türkiye toplumunda hem tarihsel olarak hem de günümüzde güç ilişkilerinin oluşturulması, kimliğin tanımlanması ve öznelliğin oluşmasında önemli bir rol oynarlar. Yaş, kültüre dair önemli ipuçları sağlayan akrabalık terminolojisinde de belirleyici. Türkçe'de büyük kardeşlerin yaş ve cinsiyetleri vurgulanırken, küçüklerin cinsiyeti terminolojide belirlenmemiştir (Spencer 1960). 

Tarihsel olarak, büyükler ve küçükler arasındaki ilişki, aile, eğitim sistemi, çıraklık sistemi, cemaat örgütlenmesi ve askeri kurumlar yoluyla belirlenmekteydi. Çocukluk, toplumda kavramsallaştırılmış bir evre olmakla birlikte, geleneksel toplumda çocuğun toplumsal yaşama katılımı erken başlamaktaydı (Onur 2005). Türkiye toplumunda gençlik, bekâr olma haliyle, yani henüz ``ev''li olmamakla ilişkilendirilirdi. Bazı kesimlerde, çok genç yaşta bile olsalar, evlenmek hem kadınlar hem de erkekler için erişkin olmak anlamına gelirdi.\footnote{Duben ve Behar'a göre, İstanbul’da yirminci yüzyılın başında evlilik yaşı, Anadolu ortalamasının çok üstündeydi (Duben ve Behar 1991). }  Yaş grupları, geleneksel olarak köylerde de alışageldik bir örgütlenme aracıydılar. Tarımsal üretim ve hayvancılığın dayattığı şartların yanı sıra, toplumsal denetim gereksinimi de tarihsel olarak ergenlik ile evlilik arasındaki dönemin, yani ``delikanlılık'' döneminin mümkün olduğunca kısa tutulması anlamına gelmiştir. Hane reislerinin aksine, genç ve bekâr erkekler toplum tarafından potansiyel bir tehlike olarak görülürlerdi. Genç erkekler, 16. yüzyıldan itibaren Anadolu'da çıkan isyanların ana kitlesini oluşturmuşlardır (Ocak 1998). Geleneksel erişkin bakış açısına göre, ``delikanlı,'' askere gitmek, zanaat sahibi olmak, tarım ya da hayvancılık yapmak—ve erken evlenmek— gibi yetişkinler dünyasında kabul gören süreçleri takip ederek ``yola gelir''.\footnote{Necdet Sakaoğlu’na göre, erken evlililik aynı zamanda gençleri yaşlı erkeklerin cinsel suiistimalinden korumanın da bir yoluydu. Neyzi, Sakaoğlu ile sözlü tarih görüşmesi.}   Genç ve bekâr kadınların isyankar davranma tehlikesi ise, daha sert ve içselleştirilmiş tahakküm sistemleri gerektirmektedir (Sirman 1990).

Tanzimat dönemi Osmanlı toplumunda değişen bir gençlik anlayışının habercisi oldu (Mardin 1988). Osmanlı toplumunda modernite, orduyu dönüştürme çabalarıyla başladı. İlk modern eğitim kurumu askeri okuldu; ilk resmi gençlik örgütleri de, gençliği savaş için seferber etme ve onlara milliyetçilik aşılama amaçlarını taşıyan paramiliter gruplardı (Toprak 1985: 531). 19. yüzyılda Harbiye, Tıbbiye, Mülkiye açıldı. Bu okulların mesleki dernekler de kuran mezunları, İlmiye mensubu seçkinlerin yerini alacak ve yeni seçkinler zümresini oluşturacaklardı. Aynı zamanda bürokrasinin seçkinler tabakasını da oluşturan entelektüeller, modernite sürecinde merkezi bir rol oynadılar. Cemil Meriç, Türkiye entelektüelini ``yabancı medeniyetlerin hazinelerini kendi ülkesine taşımak isteyen toy bir delikanlı'' olarak tanımlar\footnote{Radikal şair Ece Ayhan, ironik bir şekilde Cumhuriyeti ``delikanlı'' olarak nitelendirir (Ayhan 1999:151). Levent Cantek'e göre ise, 1945-50 yılları Cumhuriyet'in ``büluğ çağı'' (Cantek 2008).}  (Meriç 1985: 130). Geç Osmanlı döneminde oluşan başlıca toplumsal hareketlerin ``Genç'' Osmanlılar (Yeni Osmanlılar) ve ``Genç'' Türkler (Jöntürkler) olarak adlandırılmaları tesadüf değil. Ama geç Osmanlı döneminde gençliği (ve çocukluğu) araştırırken, değişim kadar sürekliliklerin de üzerinde durmak gerekiyor (Onur 2005). Son yıllarda yapılan çalışmalar, görünüşteki değişimin altında yatan süreklilikleri (ve değişimin yüzeyselliğini) vurgularken, gençlik ve çocukluk araştırmalarında öznenin iç dünyasına ve kendi deneyimlerini ifade etme ve anlamlandırma çabalarına fazla değinilmediğinin de altını çizmek gerek.

\subsubsection*{Devrimin bekçileri: Gençlik ve ulus-devlet (1923-1950)}
Türkiye Cumhuriyeti 1923'te çokdinli, çoketnisiteli, çokdilli bir imparatorluğun kalıntıları üzerine kuruldu. Tanzimat dönemiyle başlayan eğitimli gençliğin modernleştirici rolü üzerindeki vurgu 1920'lerde, ulusal bir bilinç ve modern bir ulus-devlet inşa etme çabası içinde olan yeni Türkiye devleti tarafından hayata geçirilen gençlik kültüyle şahikasına ulaştı (Akın 2004). Bunun için Osmanlı'nın geçmişiyle, yani yaşlıların dünyasıyla bağların kopartılması gerekiyordu (Üstel 2004).

Türk milliyetçiliği, ulusunu arayan bir devletin serüveni olarak betimlenmiştir (Kadıoğlu 1998: 177). Türkiye'nin serüveni ilginçtir, çünkü ülke, Türkçe'yi ve yerelleştirilmiş Cumhuriyetçi bir Aydınlanma vizyonunu benimseyecek bir tebaanın kabulleneceği bir ulusal kimliği tahayyül eden seçkinler tarafından bir anlamda sömürgeleştirilmiştir. Tek bir kimliği paylaşan türdeş bir kitle yaratmayı hedefleyen bu toplumsal mühendislik projesinde eğitim, merkezi bir rol oynar (Kaplan 1999). Ulusal söylem, Türk dili, Anadolu'nun coğrafyası ve kadim tarihi ile özdeşleştirilmiş bir ``Türklüğün'' muhayyel özellikleri üzerine temellendirilir. Bu folklorik yaklaşım İslam'a ve Osmanlı İmparatorluğu'na gönderme yapmaktan uzak dururken, daha çok mitik bir ``Türkî'' geçmişe ve düşlenen (ama gerçek olmayan) Anadolu insanına odaklanır. Durkheim'dan etkilenen Ziya Gökalp, Türk milliyetçiliğini eğitim yoluyla kazandırılan ortak ülküler ve değerler çerçevesinde tarif eder: ``Milliyette şecere aranmaz. Yalnız terbiyenin ve mefkurenin milli olması aranır.'' (Gökalp 1990:22). 

Mustafa Kemal, 15-20 Ekim 1927'de Cumhuriyet Halk Fırkası'nın İkinci Kongresi'nde okuduğu meşhur nutkunun sonunda doğrudan Türkiye gençliğine hitap eder. Atatürk bu nutkunda, gençliği devrimle özdeşleştirirken, gençliğe tıpkı onlar, yani \textit{büyükleri} gibi davranmalarını tavsiye eder: eğer bir daha işgal edilirse, ülkeyi aynı biçimde savunmalıdırlar. Bu nutkun en ünlü satırları kaçınılmaz bir şekilde her Türkiyeli öğrencinin ezberindedir: ``Ey Türk Gençliği! Birinci vazifen, Türk istiklalini ve Türk Cumhuriyeti'ni ilelebet muhafaza ve müdafaa etmektir. Mevcudiyetinin ve istikbalinin yegâne temeli budur. Bu temel senin en kıymetli hazinendir. Ey Türk istikbalinin evladı! Vazifen, Türk istiklal ve cumhuriyetini kurtarmaktır. Muhtaç olduğun kudret damarlarındaki asil kanda mevcuttur!'' (Atatürk 1989:1197). 

Eski Maarif Vekili (1932-33) Reşid Galib tarafından yazılan ``andımız'' ise, törenlerde ilkokul çocuklarının hep bir ağızdan bağırmalarıyla aktarılır: ``Türk'üm, doğruyum, çalışkanım. Yasam, küçüklerimi korumak, büyüklerimi saymak; yurdumu, milletimi özümden çok sevmektir. Ülküm yükselmek, ileri gitmektir. Varlığım Türk varlığına armağan olsun!'' (Sakaoğlu 1992: 61). Bu antta, büyükler ve küçükler arasındaki ilişki ``Türklüğün'' bir vasfı olarak yeniden kurgulanır. Burada, cumhuriyetin ``varlığı,'' bireyin ``varlığı''ndan önce gelir. Birey, gerektiğinde kendini milleti için feda etmeye hazır olmalıdır.

``Genç'' cumhuriyetin kazanımlarından en çok faydalananlar da gençlerdi. Türkiye toplumunda başarının simgesi ve bireysel yükselme aracı olan eğitim, bir kutsallık halesiyle çevrelenmişti. Kendilerini yeni sistemle en çok özdeşleştirenler, bu dönemde eğitim kurumlarında okuyabilen ve bu sayede yükselmiş olanlardı. 1920'lerde eğitim görmüş bir hanım, şöyle diyor bir belgeselde: ``Çok muteber bir gençlik yaşadık.'' (Sakızlı: 1998). Atatürk'ün şahsında cisimlenen Cumhuriyetin ana-baba olarak tanımlandığı yaşamöyküsü anlatılarında akrabalığın mecazi kullanımı göze çarpar. Emekli bir profesör, Atatürk'ün cenaze törenini şöyle anımsar: ``Kesinlikle bir devlet adamının cenazesine benzemiyordu. Çok yakın bir akrabamızı kaybetmiştik sanki.'' (age).

Cumhuriyet kurulduğunda sekiz yaşında olan Fazıl Hüsnü Dağlarca, bu geçiş dönemini mistik bir deneyime benzetir. Resmi metinlerin kuru pozitivizmiyle tezat teşkil eden bu lirik anlatı, çekirdek bir grubun (en azından bugün anımsadıkları biçimiyle) Kemalizmle kendilerini ne derece özdeşleştirdiklerini gösteriyor: ``Cumhuriyet bizim için özlemi duyulan kızdır. Ben sekiz yaşında iken Cumhuriyet ilan edilmişti. Tüm ev belki de hepimiz birden değişmiştik. Ev büyümüştü sanki. Bahçemiz daha da ağaçlanmıştı sanki. Kitaplarım bile daha anlaşılır olmuştu.'' (Öktülmüş 1998: 23).

Bu dönem boyunca, eğitimli gençlik ile Anadolulu gençler arasındaki uçurum önemli olmaya devam etti. Kırsal kökenli gençlerin ilkokula gidebilmeleri yıllar alacaktı. Nüfusun çoğunluğu, bu dönemde sessizlikleriyle dikkat çekiyordu—ama onlar adına konuşanlar hiç eksik olmadı.

Ulusal kimlik, Sünni kökenli ve Türkçe konuşan bireyin kimliğiyle örtüşürken, farklı kökenlerden olanlar özellikle kamusal alanda asimile olma gereksinimini hissetti. İsmet İnönü, bu konudaki hükümet politikasını 1925'te öğretmenlere yaptığı bir konuşmada açıkça belirtir: ``Fakat bu millet henüz istediğimiz yekpare millet manzarasını göstermiyor. Eğer bu nesil, bilinçle, ilmin ve hayatın rehberliğiyle bütün ömrünü vakfederek çalışırsa siyasi Türk milleti, kültürel, düşünsel, ve sosyal tam ve olgun bir Türk milleti olabilir. Kendilerini başka camialara bağlı görenlere açıkça teklif ediyoruz: Türk milletiyle beraber olsunlar. '' (Sakaoğlu 1992: 28).

Bu dönemde başlıca öğrenci örgütü, 1924 yılında kurulan Milli Türk Talebe Birliği'ydi. MTTB, ``Vatandaş Türkçe Konuş'' ve ``Yerli Malı Kullanalım'' gibi hükümet politikalarını destekledi (Kabacalı 1992). Devletin gayrimüslimlere yönelik dışlayıcı politikalarının uygulayıcı arasında gençlerin önemli bir rol oynadığı yadsınamaz. Cumhuriyet kuşağından sanatçı Mengü Ertel, şöyle anımsıyor: ``Ortaokul sıralarında biz bir grup Türk çocuktuk. Yahudi çocuklar bizi uzaktan görünce kaçarlardı. `Yahudiyi taşlamaya gidelim' derler, havraya gider camları kırarlardı.'' (Neyzi 1999: 145). İsmet İnönü'nün cumhurbaşkanı olduğu ve tek parti yönetiminin giderek daha da otoriterleştiği savaş yılları boyunca, Avrupa'daki faşist rejimlerin de etkisiyle, gençliğe yönelik militarist bir yaklaşım öne çıktı. Köy çocuklarını eğitmek için 1940'ta kurulan Köy Enstitüleri buna iyi bir örnektir. Bu kurum, Osmanlı ordusundaki devşirme sistemini anımsatır. Köy Enstitüleri mezunlarının yaşamöyküsü anlatılarında çarpıcı bir militarizm öne çıkar. Bir mezun, köyüne döndüğünde evde yemeklerin vaktinde yenmesi konusunda ısrar edince, annesi şöyle cevap verecektir: ``Burası asker ocağı değil, sen asker olmuşsun.'' (Neyzi 1999: 23). Devlet tarafından kurulan ve devletin yerleştirmeye çalıştığı ulus anlayışıyla yoğrulan Köy Enstitüleri, yine devlet tarafından devrimin ideallerini belki de gerçekten uygulamaya kalkıştıkları—ve Anadolu'nun kurulu düzenini sarstıkları için—kapatılacaklardı. Demokrat Parti'nin iktidara gelmesinde ise, öğrenci protestoları önemli bir rol oynar.

\subsubsection*{``Memleketi kurtarmak'': Öncülerden asilere (1950-1980)}
1950'ye kadar, Türkiye'yi yönetenler kentli seçkinlerdi. Kırsal nüfusun oyuyla başa geçen Demokrat Parti'nin tarımda modernizasyonu desteklemesi, Marmara Bölgesi'ni merkez alan sanayileşmeyle birlikte, Türkiye toplumunu geriye dönüşü olmayan bir değişim sürecine soktu. Türkiye'de demografik dönüşüm süreci ile kimlik meselesi birbiriyle yakından ilintilidir. Bu dönem boyunca Türkiye nüfusu artmaya devam ederken, özellikle genç nüfusun şehirlere göçü hız kazandı (Shorter 1985). Bunun sonucu olarak, kentliler arasında şehirlerinin ``içimizdeki barbarlar'' tarafından istila edildiği duygusu güçlenecekti.\footnote{Latif Demirci, Hürriyet gazetesinde yayınlanan karikatürlerinde bu ``beyaz Türkleri'' ti'ye alır (Demirci 2006).} 

Demokrat Parti başlangıçta halktan destek gördüyse de sonraları yolsuzluk suçlamalarına maruz kaldı ve öğrenci eylemlerinin de etkisiyle rejim 1960'ta ani bir askeri darbeyle tasfiye edildi. Darbenin başlıca destekçileri öğrenciler ile orduydu. Özgürlükçü 1960 Anayasası, alternatif siyasi görüşlerin ifadesini kolaylaştırdı ve ilk defa sol kanatta yasal bir parti kuruldu. Avrupa'daki Mayıs 1968 olaylarından da etkilenen üniversite öğrencileri hızla örgütlenmeye başladılar. Başlangıçta üniversitelerin koşullarının iyileştirilmesini talep ederken, çok geçmeden öğretmenlerin, işçilerin ve köylülerin oluşturduğu kitlesel hareketlerin de destekçisi oldular. 1968'den itibaren öğrenci hareketi, statükonun değişmesinin zorluğunu gördükçe, Avrupa, Latin Amerika ve başka ülkelerdeki benzer hareketlerden etkilendikçe ve aşırıcılığın yükselişinden kazanç sağlayan güçlerin de kışkırtmasıyla gitgide yasal zeminin dışına kaydı. Bu durum artan şiddet olaylarıyla doruğa ulaştı ve ardından 1971 askeri darbesi ve onu izleyen baskılar geldi (Samim 1981).

Dönemin belirgin özelliği, ``sağcı'' ve ``solcu''ların oluşturduğu iki zıt kampa bölünen gençliğin, özellikle de üniversite öğrencilerinin, yaygın bir biçimde politize olmalarıydı. Bu döneme ilişkin araştırmaların çoğu sol harekete—özellikle de ``68'' olarak anılan solun ilk yıllarına—odaklanır (Çubukçu 1998). Bir yazar, kuşak kimliği olarak 68'liliğin önemini şöyle tanımlamakta: ``İnsanların kimlik soğanını oluşturan zarlardan birisini de, kendilerini ait hissettikleri onyıl oluşturuyor denebilir. Bu `deste halindeki yıllar'ın tek istisnası burnubüyük '68...O, bir nesle tek başına sahip olmaya çalışıyor, onu sahiplenenler de yüzyılın tamamına.'' (Aydoğdu 1998:55). Siyasi bir kimliğin benimsenmesine ilişkin özyaşam öyküleri, din değiştiren birisinin anlatısına benzer. Bu anlatılar, siyasi görüşün benimseniş sürecini (erken Cumhuriyet döneminin genç Kemalistlerinin anlatılarına benzer bir biçimde) duygusal ve aşkıncı bir deneyim olarak sunarlar. Örneğin şair İsmet Özel özyaşam öyküsünde, solculuğu seçerken bunun ahlaki anlamda daha iyi bir kişi olma olasılığı vaat ettiğini düşündüğünü söyler (Özel 1997).

Sağdaki öğrenci hareketi hakkında, özellikle de hareketin içerisinden yapılmış araştırma azdır. Sol hareketin değerlendirilmesine yönelik bazı çalışmalar bulunsa da (Aydınoğlu 2007, Mavioğlu 2008), bu dönemin, sol ve sağ hareketin bir karşılaştırmasını da içeren kültürel bir okumasına gereksinim vardır. Kemalist seçkinler nasıl ``irtica''yı kendi ``ötekileri'' olarak kurdularsa, sol ve sağ hareket de kendi kimliklerini birbirlerinin zıddı olarak oluşturdu. Bu durum, devletin sağa destek vererek 1970'lerde şiddetin yaygınlaşmasından büyük ölçüde sorumlu olduğu gerçeğini yadsımayı gerektirmiyor. İdeolojik olarak birbirlerine zıt da olsalar, sağ ve sol siyasi hareketler ortak yapısal unsurlar barındırıyorlardı. Bunlar, Manheim'in terimiyle kuşaksal altgruplar olarak kavramsallaştırılabilir (Mannheim 1952). Bu hareketler, söylemleri ne kadar farklı olursa olsun, geleceğin toplumunu oluşturma yolunda gençliğin hayatını feda etme ``görevi''nin altını çizen, modernist, milliyetçi, anti-emperyalist ve korporatist siyasi hareketlerdi. Özyaşam öykülerinde eylemcilerin bireysel gereksinimlerini bastırmaya duydukları ihtiyaç, gelecek için yaşama gereğine duydukları inanç, ve tarihte özel, benzersiz bir rol oynamak üzere seçilmiş oldukları fikri tekrar tekrar vurgulanır. Deniz Gezmiş, mahkemedeki savunmasında şöyle der: ``Biz varlığımızı hiçbir karşılık beklemeden esasen Türk halkına armağan etmiş bulunmaktayız.'' (Feyizoğlu 1998:407). 

Bu dönem, aynı zamanda, eğitimli gençliğin toplumdaki öncü rolüne ilişkin modernist görüşle yan yana var olan büyükler ve küçükler arasındaki yaş (ve cinsiyet) hiyerarşisinde sürekliliği esas alan bir dönemdi. Öğrenci hareketine damgasını vuran lider kültü, Che Guevera, Atatürk ya da Alpaslan Türkeş gibi çağdaş siyasi liderler kadar, Anadolu'nun destan kahramanlarını da model alır.\footnote{İronik bir biçimde, `60'ların siyasi liderlerinin kendileri de kültleşmişlerdir.}  Eşitlikçi söylemine rağmen, pratikte öğrenci hareketi, ``büyükler'' ve ``küçükler'' (ve kadınlarla erkekler) arasındaki hiyerarşi üzerinden örgütlenmişti. Erkekler baskın konumdaydılar; harekette kadınların rolü üzerine hala yeterince araştırma yapılmamıştır (Berktay 1990, Ciliv 2002). 

Bu dönemde gençlik, kamusal söylemde ulusal çıkarlara karşı bir tehdit olarak yeniden kurgulanır. Medyada eylemci öğrencilerden ``eşkıya'' veya ``haydut'' diye söz edilir (Feyizoğlu 1998: 288). Öğrencilerse yönetimin kendisinin gayrimeşru olduğunu savunurlar. Sol hareketi başlatmış olan öğrenciler otobiyografik anlatılarda kendilerini cumhuriyetin ilk yıllarıyla özdeşleştirme eğilimindedirler. 1972'de idam edilen öğrenci lideri Deniz Gezmiş, babasına yazdığı mektupta, babasının kuşağı ve kendi kuşağı arasında var olduğunu düşündüğü devamlılığı dile getirir: ``Baba, sana her zaman müteşekkirim. Çünkü Kemalist düşünceyle yetiştirdin beni. Küçüklüğümden beri evde devamlı Kurtuluş Savaşı anılarıyla büyüdüm. Ve o zamandan beri yabancılardan nefret ettim. Baba, biz Türkiye'nin İkinci Kurtuluş Savaşçılarıyız.'' (age: 266). 

İlginç olan, güncel değerlendirmelerin, 68 kuşağını bir yandan '80 kuşağının karşıtı olarak kurgularken, bir yandan da Cumhuriyet kuşağının ardılı olduğunu vurgulaması. 1960'larda öğrenci olan Gündağ Kayaoğlu'nun anlattıkları buna bir örnek: ``Biz eskilerin dediği gibi diğerkâm, yani özgeci yetiştik. Kendinden önce başkasını düşünmek. Başkasını derken, işte milletini, vatanını yahut işte okuldaki sıranı bile koruman gerekir. `Bu devletin malıdır, sen onu korumalısın, devlet sana emanet, Cumhuriyet senin.' Bu şekilde yetiştik. Hep fedakârlık yapmaya yönelik, toplum için bir şeyler yapmaya hazır yetiştik. Suçlamıyorum şimdiki gençliği ama, `bu işten benim avantam ne olacak ağabey' zihniyetiyle yetişmedik. Ben Atatürk'ü 70 yıl sonrasının hesaplarını dahi yapabilmiş birisi olarak görüyorum, 70 yıl öncesinin şartlarıyla yapmıştır, ama bu tamamen modası geçti demek değildir.'' (Neyzi 1999: 106). 

1971 darbesi ve 1974'deki aftan sonra sol siyasette aktif olan ve ``78 kuşağı'' olarak adlandırılan kesim ise, seçkincilik ve nostalji yapmakla suçladıkları `68'lilerin kendilerini yok saydıklarını ya da küçümsediklerini öne sürer. 1970'lerin sonlarına ait anlatıların şiddet metaforlarıyla yüklü olmaları dikkat çekici: ```Güzel günler görme' inancıyla ölümü keskin bir bıçak gibi sırtlarında taşıyarak eylemden eyleme koştular.'' (Güven 1998). Eski eylemcilerden bir kız öğrenci şöyle diyor: ``İstanbul bana hep kanla beslenen bir sivrisineği hatırlatmıştır. Emer ve büyür.'' (Özbek 1998: 26).

Hareketin ilk yıllarında, özellikle sol kesimdeki öğrenci liderleri şehirli orta sınıftandı. Anne-babaları Kemalist hareketi benimsemiş, eğitimli kişilerdi. Hareket yaygınlaştıkça ve üniversiteye giden gençler içerisinde kırsal kökenlilerin sayısı arttıkça, hem sol, hem de sağdaki siyasi eylemciler arasında kırsal kökenli ve işçi sınıfından ailelerin çocuklarının sayısı arttı.\footnote{Ece Ayhan bir şiirinde sağ ve sol hareketin birer tanınmış kişiliğine gönderme yapar: ``Sözgelimi;  Mehmet Ali Ağca ve Yılmaz Güney arasında. (İkisinin de çocuklukları, yeniyetmelikleri ve gençlikleri kıpkızıl aç geçmiştir ve yapayalnızdırlar.) Ayrıca; her iki kör uç da, bir \textbf{`iktidar masası'}nda kolaylıkla konum değiştirebilirler.'' (Ayhan 1999: 237).}  Özellikle Anadolu'da, siyasi seçimler etnik ve dini kimlikle bağlantılıydı. Alevi-Sünni ayrımının yaşandığı yörelerde, Alevi kökenli öğrenciler solcu gruplara katılma eğilimi gösterirken, Sünni kökenliler sağcı gruplar içinde yer aldılar. `80li yıllarda, bu etnik ve dini aidiyetler kimlik politikalarının kaynağını oluşturacaklardı.

\subsubsection*{Köşeyi dönmek mi? Yoksa yeni bir özne mi? (1980 sonrası)}
12 Eylül 1980 askeri darbesini takip eden yıllar bir ``karanlık çağ'' olarak nitelendirilebilir (Aydoğdu 1998). Darbeden sonra sivil bir yönetim oluşturulduysa da, 1960 anayasının sağladığı özgürlükleri kısıtlayan yeni anayasa, hala yürürlükte. Ekonominin liberalleştirilmesi ve global sermayeyle bütünleşmesi, Avrupa Birliğine başvuru sürecinin hız kazanması, özelleştirme, tüketim toplumunun yükselişi, artan eşitsizlikler, yeni iletişim teknolojileri ve medya, bu döneme damgasını vurdu.

1980'ler, ``Türk-İslam sentezi''nin oluşumuna tanık oldu. Askeri darbenin ardından din eğitimi okullarda zorunlu hale getirildi ve imam-hatip lisesi mezunlarının üniversiteye girmesine izin verildi. Gençler arasında siyasallaşmayı önleme amacıyla yapılan bu girişim, 1980'ler ve 1990'larda öğrenciler arasında İslamcı hareketin güçlenmesiyle sonuçlandı. 1980'lerden bugüne devletin üniversite üzerindeki tahakkümü gençleri fazlasıyla etkiledi ve örgütlenmelerini, seslerini duyurmalarını önledi. 

Cumhuriyetçi kimliğe bir meydan okuma da, Kürt hareketinin yükselmesiyle gerçekleşti. İslamcılığın ve Kürt milliyetçiliğinin yükselişini 1990'larda tepkisel bir neo-Kemalizm ve neo-Türk milliyetçiliği izlerken, hem solda yeni açılımlar hem de Aleviliğin kamusal alanda bir kimlik hareketi olarak örgütlenmesi gündeme geldi. Kimliği merkeze alan bu hareketler, Türk, Kürt ve Alevi diasporasıyla bağlantılı ve yeni iletişim teknolojilerinden yararlanan uluslar ötesi toplumsal hareketler olarak gelişti.

1980'lerde baskıcı ortama rağmen (veya belki de biraz bu nedenle), kültürel ve bireysel alanda ifade çabaları ve kimlik arayışları öne çıktı (Gürbilek 1992). 1980'ler ve 1990'larda çevreciler, insan hakları savunucuları, feministler, eşcinseller ve rockçuların da dahil olduğu bir dizi sivil toplum örgütü ve alt kültür grubu, özellikle medyayı kullanarak kamusal alana girdi. Örneğin pop müzik, İstanbul'da kimlik üzerine yapılan tartışmaların temel odaklarından biri oldu (Özbek 1997). Bu bağlamda bedeni, özneyi ve çoğul kültürel kimlikleri öne çıkaran farklı bir siyasi dilin oluşmaya başladığı söylenebilir. 

1980 sonrası dönem, Türkiye siyasi kültüründe bir kırılmayı simgelediği kadar, modernist gençlik anlayışından da kopuş anlamına geliyor. Bu dönemi ifade edecek bir anahtar kelime olarak—yaygın yolsuzluk ve medya çağında ``özel'' yaşamın fütursuzca sergilenişi ve tüketim merkezli yaşam biçimlerini çağrıştıran—``köşeyi dönmek'' ifadesi sıkça kullanıldı (Kozanoğlu 1992). Hem Cumhuriyet, hem de `68 kuşağının kamusal alandaki ağırlığı göz önüne alındığında, ``Özal kuşağı'' ya da ``1980 sonrası kuşağı'' olarak adlandırılan gençler, kolektif sorumluluktan yoksunlukları ima edilerek, bencil, bireyci tüketiciler olarak sunuldu medyada.

Emekli bir edebiyat profesörü olan Mina Urgan, anılarının yayımlanması vesilesiyle bir edebiyat dergisine verdiği röportajda, 1980 sonrası gençliğin profilini şöyle çizer: ``Bakın, gençler çok kötü bir dönem yaşıyorlar. Benim `Özal piçleri' dediğim gençler müthiş, korkunç bir çıkmaz içindeler bana sorarsanız. Çünkü, tek istedikleri köşeyi dönmek. Şimdi umutları da yok, çünkü biliyorlar ki en iyi üniversiteleri de bitirseler iş bulamayabilirler, haksızlığa uğrama ihtimalleri var.'' (Çakmak 1998). 

1980 sonrası kuşağın önceki kuşaklar tarafından betimlenişi, bu kuşağın kendi görüşleriyle çelişir. Bugün 40'lu yaşlarındaki bir yazar, çocukluğunu şöyle anımsar: ``Cumhuriyet benim kuşağım için göğüs önde, baş dik, eller iki yanda bir duruş ve disiplin demekti. Bundan böyle öğretmen sınıfa girer girmez ayağa kalkacak, onu her gördüğüm yerde başımla selam verecektim. Çocuktum ve bana resmi bir mekânda biri bir şeyi dayatıyorsa, hemen okulda öğretildiği üzere `başüstüne öğretmenim' derdim.'' (Kaplanoğlu 1998). Burada Cumhuriyet, bireyin kendisini gitgide kopuk hissettiği militarist ve bürokratik bir devletle özdeşleştirilir.

Bir gençlik dergisine gönderilen bir mektup da benzer bir duyguyu ifade eder: ``Birileri, gençliğin `koruyucu ya da öncü' bir rolü olması gerektiğini söyleyip, kabul ettirmişlerdir. Böylece gençlik, mahallenin namusunu korur, genelevleri Amerikalı denizcilerden, ODTÜ'yü elele dolaşan çiftlerden korur. Komünistlerden, faşistlerden, sosyal demokratlardan, yobazlardan korur. Kısa saçlı gençlik, uzun saçlılardan, modern giyimlilerden, hipiler ve dans edenlerden korur. Bıyıklı bıyıksızdan, sakallı sakalsızdan, blucinli gravatlıdan, parkalılar paltolulardan korur.'' (Bilge 1984).

Gençler, kendilerinin, özellikle de önceki kuşaklarla karşılaştırılarak, eksiklikleriyle tanımlandıklarını düşünürler. Bazıları büyüklerinin bunu bir toplumsal denetim şekli, ``başarısız'' olan `68'i meşrulaştırmanın bir yolu olarak kullandıklarını savunur: ``Bizler, kendi kuşağımızı hiç bir zaman kabullenemedik. Hem eski kuşağın ``'80 sonrası gençliği''ne yönelik eleştirilerine hak veriyor, hem de o içi boş, marka düşkünü, çıkarları peşinde koşmaktan başka bir şey düşünmeyen gençliğe dahil olmadığımızı birilerine ya da kendimize kanıtlamaya çalışıyorduk. Kardeşlik, dayanışma ve geleceğe inanç duygularının hakim olduğu eski devrimci günlerinin nostaljisinden vazgeçmeyen `68liler bizim üzerimizde aslında müthiş bir baskı yaratıyorlardı. Hep `niye bir yirmi yıl önce doğmadık, niye o onurlu yılları yaşamadık' diye üzülüyorduk. `68liler için—homojen bir şekilde kurguladıkları—`'80 sonrası depolitize gençlik', kendi yenilgilerinin bir kanıtıydı.'' (Azak 1998).

Bu alıntı, 1980 sonrasının yeni politik tavrının ifadesine aracı olacak yeni bir dil arayışını gözler önüne seriyor. Kendileriyle ilgili betimlemeleri reddeden gençler için, halihazırdaki kategoriler yetersizdir. Gençlerin hor görülen ``bireycilikleri,'' onların öznel kimliklerini ve yaşam biçimlerini tek bir kimlik üzerinden kurma konusundaki tereddütlerinden kaynaklanıyor gibidir. Hıristiyan Arap kökenli bir genç olan Can Kılçıksız bunu şöyle dile getirir: ``Ben ancak kendimi temsil ederim, kimse beni temsil edemez. Kendimi temsil ettiğimden bile kuşkuluyum, çünkü kendim olamıyorum çoğu yerde. Önemli olan benim farklılığımı gizleyerek yaşamam değil, farklılığıma rağmen yaşayabilmem. Yoksa varlığımın anlamı kalmaz. Çünkü çok değişiğiz hepimiz.'' (Neyzi 1999: 71). Ama bu dönemde öznel ve melez kimlikler kadar, grup kimliğine dayalı ve başka kimlikleri dışlayan yeni cemaatlerin de oluştuğu inkar edilemez.

\subsubsection*{21. Yüzyılda Genç (ve Çocuk) Olmak}
21. yüzyıl gençliğinin en önemli özelliklerinden biri, küresel bir olgu haline gelmesi: gençler ve çocuklar, mekanın kayganlaştığı küresel dünyada hem fiziki hem de sanal olarak en hareketli kesim. Uluslarötesi metropollerde yaşayan gençlerin hem deneyimleri birbirlerine yakınlaşmakta hem de bu gençlerin en aşağı bir kısmı yaşsal ve diğer aidiyetlerini uluslar ötesi düzlemde kurgulamakta. Fakat bu, doğrusal ve türdeş bir süreç olarak görülmemeli: yerel özellikler gençlerin deneyim ve kurgularını—ve toplumun onlara ilişkin betimleme biçimleri ve söylemlerini—sürekli yeniden inşa etmekte.

21. yüzyılda gençlik ve çocukluk çalışmaları, antropolojinin bir alt alanı olarak hızla gelişmekte ve küreselleşme, neoliberalism, ulus-devletin dönüşümü, yeni kimliklerin oluşumu, uluslarötesi göç, bölgesel çatışmaların normalizasyonu ve ekonomik kriz gibi güncel olguların bu demografik grubu nasıl etkilediğini ve bu yaş grubunun da bu süreçleri nasıl etkilediğini incelenmekte (Durham 2008, Hess ve Shandy 2008). Bu artan ilginin nedenleri arasında sömürge sonrası metropollerde gençlerin ve çocukların demografik çoğunluğu oluşturmaları, küresel dünyada fiziksel ve sanal hareketlilikleri, ve yeni iletişim teknolojilerine (dolayısıyla yeni örgütlenme biçimlerine) bir önceki kuşağa nazaran daha vakıf olmaları bulunmaktadır. Günümüzde, gençliğin ve çocukluğun betimlenme ve kategorize edilme biçimleri de dönüşmekte; örneğin geç kapitalist toplumlarda demografik olarak yaşlı olanlar gitgide ``genç'' olarak betimlenirken, sömürge sonrası metropollerde demografik olarak çocuk ve genç olanlar çoklukla ``erişkin'' yaşamları sürdürmek zorunda kalmaktadırlar.

Yapılan araştırmalar, bir yandan yeni bir siyasi dil, örgütlenme ve iletişim biçimi, olası toplumsal hareket ve kamusal alan oluşturan uluslarötesi melez bir gençlik kültürü, deneyimi ve kurgusundan bahsederken bir yandan da bu demografik grubun bir kesiminin dışlanmış ve mağdur konumda olduğunu gösteriyor. Örneğin Comaroff ve Comaroff (2005), bu kesimi betimlemek için, bir kelime oyunu yaparak, ``alien-nation'' terimini kullanıyorlar.\footnote{``Yabancılaşmış-ulus''; ``alienation'' sözcüğü, yabancılaşma anlamına geliyor.} 

Küreselleşme, gençlere ve çocuklara bazı güç olanakları sağlamakla birlikte, onların üzerinde erişkinlerin ve ulus-devletin tahakkümünü sürdürmekte ve/veya yeni tahakküm mekanizmaları yaratmakta. Bazı araştırmacılar, küreselleşmenin, gençlerin ve çocukların yaşamlarında olağan olmayan, hatta travmatik olarak adlandırılabilecek deneyimlerin normalleştirilmesi anlamına gelebildiğini ileri sürmektedirler. Örneğin, dünyanın birçok bölgesinde artık normalleşen düşük yoğunluklu çatışmaların hem öznesi hem objesi özellikle gençler ve çocuklar. Benzer bir şekilde, fiziksel hareketlilik bir güç kaynağı ve kendini ifade etme yöntemi olduğu kadar, bir mağduriyet olarak da yaşanabiliyor. Bu bağlamda tek başlarına göçü yaşamak ve devlet(ler)le karşı karşıya gelmek zorunda kalan gençleri ve çocukları, küresel metropollerin gecekondularında ``hane reisi'' rolüne soyunan genç ve çocukları, organ ticareti, uyuşturucu ticareti, seks ticareti, insan ticareti, internet yolsuzluğu, hırsızlık, şiddet gibi alanlarda hem güç kazanan, hem de mağdur olan gençleri ve çocukları düşünebiliriz. Bu açıdan yeni gençlik ve özellikle de çocukluk araştırmalarının gündeme getirdiği önemli bir konu da haklar ve yasama alanıdır (Rosen 2007).

Gençliğin ve çocukluğun antropolojisi nasıl yapılmalı? Gençlik ve çocukluk üzerine yapılan araştırmalarda, gençlik ve çocukluğun nasıl betimlendiği veya kategorize edildiği, fiziksel ve mekansal boyutu, zamansal boyutu ve duygusal boyutu önemli alanlar olarak vurgulanmıştır (Hess ve Shandy 2008). Gençleri ve çocukları çalışırken onlarla ilgili toplumsal kurgulara ve söylemlere bakmak önemli. Ama aynı zamanda, gençlerin ve çocukların hem grup hem de birey olarak kendilerini nasıl betimlediklerini, kendi deneyimlerini nasıl ifade ettiklerini, bu deneyimleri bizzat gözlemleyerek araştırmak gerek.

Türkiye'de 1980 sonrası gençliği takip eden kuşağı 21. yüzyıl başı gençliği olarak betimlemek mümkün. Her ne kadar günümüz gençliği 1980 sonrası gençliğine bazı açılardan benzese de, 21. yüzyıl başı gençliğinin 2008 yılında başlayan küresel ekonomik kriz ve bunun yaratmakta olduğu yeni ekonomik ve siyasi rejimden etkileneceği aşikar. Türkiye, günümüzde nüfusun çoğunluğunun 25 yaşın altında olduğu ülkeler arasında öne çıkıyor (UNDP 2008). UNDP kategorilerine göre, Türkiye'de 15-24 yaş grubunun bugün büyük oranda kentli ve ebeveynlerine kıyasla daha eğitimli olduğunu biliyoruz. Üstelik, bu yaş grubunun büyük çoğunluğu ``görünmeyen gençlik'' olarak nitelendiriliyor çünkü neredeyse \% 40'ı veya 5 milyon kadarı—ki bunların çoğu genç kadınlar—ne çalışıyor ne de okuyor (Yentürk ve Başlevent 2008). Eğitim süresinin ve evlilik yaşının yükselmesi, küresel ekonomik kriz ve devletin dönüşümüyle bağlantılı olarak özellikle gençlerde yükselen işsizlik oranı ve vatandaşlık haklarına erişimin zayıflamasıyla birlikte, gençlerin bir önceki kuşağa olan bağımlılıkları azalmaksızın, yaşam döngüsünde gençlik olarak adlandırılan dönem uzamakta ve kuşaklar arası çatışmalar artmakta. Her ne kadar aile kimliğin oluşumunda ve bireyin toplumsal hareketliliğinde önemli bir rol oynamayı sürdürse de, aile içi uzlaşmazlıklar ve şiddet artarken çocuk ve gençlerin yaşamında arkadaş grupları ve ağ ilişkileri (networks) belirleyici olmakta (Türkmen 1996). 

Türkiye'de çocukluk ve gençliği çalışırken bu demografik grubun sınıf, yöre, etnik, dini, ve toplumsal cinsiyet/cinsel tercih gibi aidiyetlerle bağlantılı olarak farklılaştığını gözardı etmemek gerekiyor. Bu bağlamda yaş, diğer aidiyetlerden ayrı düşünülemez. Bu farklı aidiyetler, bu yaş grubunun eğitim imkanını, bireysel ve toplumsal hareketliliğini, iletişim teknolojilerini kullanma (ve tüketici olma) ve örgütlenme biçimlerini belirleyen faktörler arasında. Eğitimli gençlik üzerine yapılmış bir araştırma, bu gençliğin iletişim teknolojilerini yoğun olarak kullandığını gösteriyor (Zeylan 2007). Ama bu demografik grubun bir kesimini ``genç'' olarak nitelemek bile zor, çünkü yaşama çok erken başlıyorlar. Erken yaşta çalışmaya başlama ve erken evlilik (ve bazıları için çatışmaya katılma ve/veya cezaevine girme), bu farklılığı öne çıkaran önemli özellikler (Uyan-Semerci 2008). 

1990'lardan itibaren küresel bir metropol haline gelen İstanbul ve diğer büyük şehirlerde, soylulaştırma gibi süreçlere paralel olarak sınıfsal eşitsizlikler arttı ve bu eşitsizlikler farklı sınıfların farklı mekanlara tecrit olmasını da beraberinde getirdi. Bu bağlamda, potansiyel suçlu ve ``terörist'' olarak görülen çocuk ve gençlerin marjinalleştirildiğini, ``Kötü çocuk Türk''den (Gürbilek 2001) de öte ``kötü çocuk Kürt'' olarak kurgulandıklarını görüyoruz (Türker 2008). Özellikle zorunlu göçün metropollere saçtığı sokak çocukları sistemin şiddetine maruz kalırken, ironik bir biçimde erişkin toplumu tarafından korku nesnesi olarak kurgulanırlar (Cemali 2007).

Türkiye ve diasporada İslamcı, Kürt, Alevi, neo-Kemalist ve neo-Türk milliyetçi sosyal hareketleri yaşı merkeze alan bir bakış açısıyla inceleyen çalışmaların sayısı, gençlerin bu hareketlerdeki temsili göz önüne alındığında, hâlâ çok kısıtlı (Türkmen 1996, Kaya 2008). Gençlerin ağırlıklı olarak katıldığı STK'ların 1999 depremi sonrasındaki tüm başarılarına rağmen, uzun dönemde daha katılımcı bir kamusal alanın oluşması, bir yaşlıların tahakkümü (gerontocracy) görünümü arz eden politik sistemin yeniden yapılandırılmasını gerektiriyor. Türkiye'de nüfusun yaklaşık yarısı 25 yaşından küçük olduğu halde, siyasi parti liderlerinin çoğunun 70'lerinde olmaları nasıl açıklanabilir? 2008'de yapılan bir araştırmaya göre, gençlerin siyasi sisteme güvenleri düşük ve gelecekten ümitsizler (TÜSES 2008, Pultar 2008). Dünyanın her yerinde gençler, geleceğe yönelik düş kırıklığı yaşarken, hem ulusal, hem uluslar ötesi kamusal alanda daha fazla katılıma sahip olmak istemektedirler—bu da, yeni yurttaşlık ve gençlik (ve çocukluk ve erişkinlik) kavramları gerektirmekte. Bugünkü gençliğin sorunu, modernitenin adalet ve özgürlüğe yönelik vaatlerinin küresel dünyanın ekonomik kriz koşulları altında nasıl sağlanabileceğidir.

Günümüzde, çocuklar ve gençler üzerinde çalışırken bireylerin kendi kurgularını ve seslerini öne çıkarmak kadar, bu yöntemi ve araştırmacının konumunu sorunsallaştırmak da önemli (James 2007). Türkiye'de kimlik, giderek beden/öznellik uzamında ifade edilirken, yaşamöyküsü anlatıları, özyaşamöyküsü ve biyografi gibi bellekle ilişkin alanlara artan bir ilgi var. Gençlik araştırmalarında da sözlü tarih, bellek çalışmaları, kültürel çalışmalar ve antropolojik yöntemlerin ağırlıklı olarak kullanılması, gençlerin kendi deneyimlerini ve bu deneyimleri anlamlandırma ve kavramsallaştırma çabalarını anlamaya yardımcı olacaktır. Hızla gelişen bir alan olan çocukluğun ve gençliğin antropolojisi, yalnızca çocuk ve gençlerin toplum tarafından nasıl kurgulandığını ve onların kendi deneyimlerini ve kendilerini ifade biçimlerini araştırmakla kalmıyor, sosyal bilimcilerin ana sorunsallarına—postmodernite, sömürgesonrası toplum, küreselleşme, devlet, göç, çatışma, eşitsizlik, aile, toplumsal cinsiyet, öznellik, kimlik, duygu dünyası gibi—da katkıda bulunuyor, yeni ufuklar açıyor. Modernitenin tarihinin yazılmasında önemli bir rol oynayan gençlik ve çocukluk araştırmaları, şimdi de küresel sömürge sonrası toplumun tarihinin yazılmasına katkıda bulunmakta. Türkiye ise, gençliğin ve çocukluğun antropolojisi için ümit vaadeden ve yeni araştırmalar bekleyen bir saha. 
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}
Akın, Y. (2004), ``Gürbüz ve Yavuz Evlatlar'': Erken Cumhuriyet'te Beden Terbiyesi ve Spor, İletişim Yayınları, İstanbul.

Argenti, N. (2007), The Intestines of the State: Youth, Violence, and Belated Histories in the Cameroon Grassfields, University of Chicago Press, Chicago.

Azak, U. (1998), Gençlik Üzerine Düşünceler, Yayınlanmamış Deneme.

Atatürk, M.K. (1989), Nutuk, Türk Tarih Kurumu Basımevi, Ankara.

Aydınoğlu, E. (2007), Türkiye Solu (1960-1980), Versus Kitap, İstanbul.

Aydoğdu, A. (1998), \underline{Roll Dergisi}, Ekim 1998.

Ayhan, E. (1999), Bütün Yort Savul'lar, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul.

Berktay, F. (1990), Türkiye Solunun Kadına Bakışı: Değişen Bir Şey Var mi? Tekeli, Ş. (1990) Kadın Bakış Açısından 1980'ler Türkiye'sinde Kadın Derlemesi içinde, İletişim Yayınları, İstanbul.

Bilge, R. (1984), Tunalı Hilmi Caddesi ve Mehmet, \underline{Yeni Olgu}.

Bucholtz, M. (2002), Youth and Cultural Practice, \underline{Annual Review of} \underline{Anthropology} 31: 525-552.

Cantek, L. (2008), Cumhuriyet'in Büluğ Çağı, İletişim Yayınları, İstanbul.

Cemali, C. (2007), Tight Space Sages and Storytellers: A Yielding Ethnography of Art, Street and Non-Ordinary Childhoods in Turkey, Yayınlanmamış Doktora Tezi, University of California, Santa Cruz.

Ciliv, S. (2002), Between Longing and Opposition: Life Story Narratives of Women from the Generation of '78, yayınlanmamış Yüksek Lisans Tezi, Sabancı Üniversitesi.

Cole, J. ve Durham, D. (2008), Figuring the Future: Globalization and the Temporalities of Children and Youth, School for Advanced Research Press, Santa Fe, New Mexico.

Cole, J. (2003), Narratives and Moral Projects: Generational Memories of the Malagasy 1947 Rebellion, \underline{Ethos} 31(1): 95-126.

Comaroff, J. ve Comaroff, J. (2005), Reflections on Youth, From the Past to the Postcolony, Honwana, A. ve DeBoeck, F. (2005) Makers and Breakers: Children and Youth in Postcolonial Africa Derlemesi içinde, Africa World Press, Oxford.

Çakmak, A. (1998), Mina Urgan ile Röportaj, \underline{Virgül} 11: 2-5.

Çubukçu, A. (1998), Bizim '68, Evrensel Basım Yayın, İstanbul.

Demirci, L. (2006), E-vli ve Cepli, Everest Yayınları, İstanbul.

Duben, A. ve Behar, C. (1991), Istanbul Households: Marriage, Family and Fertility, Cambridge University Press, Cambridge.

Durham, D. (2008), New Horizons: Youth at the Millennium, \underline{Anthropo-} \underline{logical Quarterly} 81(4): 945-957.

Durham, D. (2000), Youth and the Social Imagination in Africa, \underline{Anthro-} \underline{pological Quarterly} 73(3): 113-120.

James, A. (2007), Giving Voice to Children's Voices: Practices and Problems, Pitfalls and Potentials, \underline{American Anthropologist} 109(2): 261-272.

Hess, J.M. ve Shandy, D. (2008), Kids at the Crossroads: Global Childhood and the State, \underline{Anthropological Quarterly} 81(4): 765-776.

Hoffman, D. (2007), The City as Barracks, Freetown, Monrovia, and the Organization of Violence in Postcolonial African Cities, \underline{Cultural Anthro-} \underline{pology} 22(3): 400-428.

Feyizoğlu, T. (1998), Bizim Deniz, Doruk Yayınları, Ankara.

Gillis, J. (1974), Youth and History: Tradition and Change in European Age Relations, 1770-present, Academic Press, New York.

Gökalp, Z. (1990), Türkçülüğün Esasları, Milli Eğitim Bakanlığı Yayınları, İstanbul. 

Gürbilek, N. (2001), Kötü Çocuk Türk, Metis Yayınları, İstanbul.

Gürbilek, N. (1992), Vitrinde Yaşamak, Metis Yayınları, İstanbul.

Güven, O. (1998), Zordur Zorda Gülmek, Güncel Yayıncılık, İstanbul.

Kabacalı, A. (1992), Türkiye'de Gençlik Hareketleri, Altın Kitaplar, İstanbul.

Kadıoğlu, A. (1998), The Paradox of Turkish Nationalism and the Construction of Official Identities, Kedourie, S. (1998) Turkey: Identity, Democracy, Politics Derlemesi içinde, 177-193, Frank Cass, Londra.

Kaplan, İ. (1999), Türkiye'de Milli Eğitim İdeolojisi, İletişim Yayınları, İstanbul.

Kaplanoğlu, S. (1998), Hatırlıyorum, \underline{Radikal Gazetesi}, 4 Kasım 1998.

Kaya, A. (2008), Rap Pedagojisi Aracılığıyla Eleştirel Bir Eğitim Yöntemi: Alman-Türk Hip Hop Gençliği, Yentürk, N., Kurtaran, Y., Nemutlu, G. (2008) Derlemesi içinde, Bilgi Üniversitesi Yayınları, İstanbul, 459-492.

Konrad Adenaeur Vakfı (1999), Türk Gençliği 98: Suskun Kitle Büyüteç Altında, Konrad Adenaeur Vakfı, Ankara.

Kozanoğlu, C. (1992), Cilalı İmaj Devri, İletişim Yayınları, İstanbul.

Mannheim, K. (1952 [1927]), The Problem of Generations, Essays in the Sociology of Knowledge içinde, Routledge Kegan Paul, Londra.

Mardin, Ş. (1988), The Mobilization of Youth: Eastern and Western, Kcuzynski, J. vd. Perspectives on Contemporary Youth Derlemesi içinde, s. 235-248, United Nations University, Tokyo.

Mavioğlu, E. (2008), Bizim Çocuklar Yapamadı, İthaki Yayınları, İstanbul.

Meriç, C. (1985), Batı'da ve Bizde Aydının Serüveni, Cumhuriyet Dönemi Türkiye Ansiklopedisi içinde, 130-137, İletişim Yayınları, İstanbul.

Neyzi, L. (2001), ``Object or Subject? The Paradox of `Youth' in Turkey'', \underline{International Journal of Middle East Studies} 33(3): 411-432.

Neyzi, L. (1998), İstanbul'da Hatırlamak ve Unutmak: Birey, Bellek ve Aidiyet, Tarih Vakfı Yurt Yayınları, İstanbul.

Ocak, A.Y. (1998), Osmanlı Toplumunda Zındıklar ve Mülhidler, Tarih Vakfı Yurt Yayınları, İstanbul.

Onur, B. (2005), Türkiye'de Çocukluğun Tarihi, İmge Kitabevi, Ankara.

Öktülmüş, B. (1998), Fazıl Hüsnü Dağlarca ile Röportaj, \underline{Radikal Gazetesi}, 8 Kasım 1998, 23.

Özbek, M. (1998), Mekansal ve Kültürel Haritalar: İstanbullu Kadın Öğrencilerden Yaşam ve Göç Öyküleri, \underline{Defter} 32: 126.

Özbek, M. (1997), Arabesk Culture: A Case of Modernization and Popular Identity, Bozdoğan, S. ve Kasaba, R. (1997), Rethinking Modernity and National Identity in Turkey Derlemesi içinde, University of Washington Press, Seattle, 211-233.

Özel, İ. (1997), Waldo Sen Neden Burada Değilsin, Şule Yayınları, İstanbul.

Pultar, E. (2008), ``Biz Kimiz?'' Konda Toplumsal Yapı Araştırmasında Gençler, Yentürk, N., Kurtaran, Y., Nemutlu, G. (2008) Derlemesi içinde, Bilgi Üniversitesi Yayınları, İstanbul, 259-285.

Rosen, D. (2007), Child Soldiers, International Humanitarian Law, and the Globalization of Childhood, \underline{American Anthropologist} 109(2): 296-306.

Sakaoğlu, N. (1992), Cumhuriyet Dönemi Eğitim Tarihi, İletişim Yayınları, İstanbul.

Sakızlı, E. (1998), Cumhuriyet'in Hayalleri, VTR, İstanbul.

Samim, A. (1981), The Tragedy of the Turkish Left, \underline{New Left Review}, 126: 60-85.

Shorter, F. (1985), The Population of Turkey after the War of Independence, \underline{International Journal of Middle East Studies}, 17: 417-441.

Sirman, N. (1990), State, Village and Gender in Western Turkey, Finkel, A. ve Sirman, N. (1990) Turkish State, Turkish Society Derlemesi içinde, 21-51, Routledge, Londra.

Spencer, R. (1960), Aspects of Turkish Kinship and Social Structure, \underline{Anthropological Quarterly} 33: 40-50.

Toprak, Z. (1985), II. Meşrutiyet Dönemi'nde Paramiliter Gençlik Örgütleri, Tanzimat'tan Cumhuriyet'e Türkiye Ansiklopedisi içinde, 531-536, İletişim Yayınları, İstanbul.

Türker, Y. (2008), Çocuklar Çocuktur Efendiler!, \underline{Radikal Gazetesi}, 28 Aralık 2008.

Türkmen, B. (1996), La Redefinition de la Laicite par Les Lyceens en Turquie, Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales, Paris.

TÜSES 2008, Türkiye Gençliğinin Siyasal Katılım Biçimleri, İstanbul.

UNDP (2008), Human Development Report: Youth in Turkey, Ankara.

Urgan, M. (1998), Bir Dinazorun Anıları, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul.

Uyan-Semerci, P. (2008), Çocuktan Yetişkine: Genç Olamayanlar, Yentürk, N., Kurtaran, Y., Nemutlu, G. (2008) Derlemesi içinde, Bilgi Üniversitesi Yayınları, İstanbul, 401-417.

Üstel, F. (2004), ``Makbul Vatandaş''ın Peşinde: II. Meşrutiyet'ten Bugüne Vatandaşlık Eğitimi, İletişim Yayınları, İstanbul.

Yentürk, N. ve Başlevent, C. (2008), Türkiye'de Genç İşsizliği, Yentürk, N., Kurtaran, Y., Nemutlu, G. (2008) Derlemesi içinde, Bilgi Üniversitesi Yayınları, İstanbul, 345-378.

Zeylan, U.S. (2007), Eğitimin Değeri ve Gençlik: Eğitimli İstanbul Gençliğinin Değerler Dünyası, Bilgi Üniversitesi Yayınları, İstanbul. 
\parindent 0.3cm
\newpage

